\begin{definition}
  Sea $\sigma \in S_n$ y sea $ i \in \{1, \ldots, n\}$. Decimos que
  \begin{enumerate}
    \item $\sigma$ mueve a $i$ si $\sigma(i) \neq i$.
    \item $\sigma$ deja fijo a $i$ si $\sigma(i) = i$.
  \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{definition}
  Sea $\sigma \in S_n$. Si existen $i_1, \ldots, i_r \in \{1, \ldots, n\}$
  distintos a pares tales que:
  \[
    \sigma(i) = \begin{cases*} i_{j+1} &\mbox{ si } i = i_j, con j = 1, \ldots j
      = 1, \ldots, r-1 \\
      i_i &\mbox{ si } i = i_r \\
      i &\mbox{ si } i \notin \{ i_1, \ldots, i_r \}
  \]
  entonces diremos que $\sigma$ es un $r-$ ciclo ó un ciclo de longitud $r$ y
  escribiremos:
  \[
    \sigma = (i_1, \ldots, i_r)
  \]
\end{definition}
Si $r = 1$, entonces $\sigma = e$.

Si $r = 2$, decimos que $\sigma$ es una transposición
\begin{example}
  En $S_3 = \{ e, \sigma, \pi, \pi^2, \sigma\pi, \sigma\pi^2\}$ 
  \begin{align*}
    \sigma &=(1,2) \\
    \pi &= (1,2,3) \\
    \pi^2 &= (1,3,2) \\
    \sigma \pi &= (2,3) \\
    \sigma \pi^2 &=(1,3)
  \end{align*}
  En $S_5$ Sea
  \[
    \sigma =%
    \begin{bmatrix} 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\%
    3 & 4 & 2 & 5 & 1 \end{bmatrix}
  \]
  $\sigma = (1,3,2,4,5)$

\end{example}
\begin{proposition}
  Si $\sigma \in S_n$ y $\sigma$ es un $r-$ciclo, entonces $o(\sigma) = r$.

\end{proposition}
\begin{proof}
  Como $\sigma$ es un $r-$ciclo, entonces existen $i_1,\ldots,i_r \in
  \{1,\ldots,n\}$ distintos tales que $\sigma = (i_1,\ldots,i_r)$. Si $i \notin
  \{i_1, \ldots, i_r\}$, entonces $\sigma(i) =i$, luego $\sigma^r(i) = i$.

  Si $i \in \{i_1, \ldots, i_r\}$, digamos $i = i_k$, con $k \in \{1, \ldots,
  r\}$, entonces $\sigma(i_k) =i_{k + 1}$, si $k < r$ y $\sigma(i_k) = i_1$ si
  $k = r$.

  Para $l \in \mathbb{Z}$
\end{proof}
\begin{remark}
  Sea $\sigma \in S_n$ un $r-$circlo, con $\sigma = (r_1, \ldots, i_r)$. Si $i
  \in \{i_1, \ldots, i_r\}$, entonces $\sigma = (i, \sigma(i), \ldots,
  \sigma^{r-1}(i))$

\end{remark}
\begin{notation}
  Dada $\sigma \in S_n$, denotemos por $M_{\sigma} = \{i \in \{1, \ldots, n\} \,
  \mid \, \sigma(i) \neq i \}$.

\end{notation}
\begin{definition}
  Dados $\sigma, \pi \in S_n$, decimos que $\sigma$ y $\pi$ son disjuntos si
  $M_{\sigma} \cap M_{\pi} \neq \emptyset$. 
\end{definition}
\begin{proposition}
 Si $\pi, \sigma \in S_n$ disjuntas, entonces $\sigma\pi = \pi\sigma$.
\end{proposition}
\begin{theorem*}
 Toda permutación se puede expresar como producto de ciclos disjuntos. Si los
 cíclos disjuntos son de longitud por lo menos dos, entonces ésta expresión es
 única, salvo orden. 

\end{theorem*}
\begin{proof}
  \paragraph{Existencia} Sea $\sigma \in S_n$. Si $\sigma = e$, entonces
    $\sigma = (1)(2)\ldots(n)$.

    Si $\sigma \neq e$, Sea $G = <\sigma>$ y sea $X = \{1, \ldots, n \}$. Sea
  \begin{align*}
    \phi: G &\to S_n \\
    \sigma^k &= \sigma^k
  \end{align*} 
  Así $\phi$ es un monomorfismo, con lo que $G$ actúa sobre $X$.
  Así se induce una relación de equivalencia en $X$. 
  Sean $O_1, \ldots, O_l$, las distintas órbitas en $X$. Entonces
  $X = O_1 \bigcupdot \ldots \bigcupdot O_l$. Considere a $\tau_s = (i,
  \sigma(i), \ldots, \sigma^{r_i}(i))$, con $i \in O_s$. Además si $s \neq t$,
  entonces $\tau_s$ y $\tau_t$ son ciclos disjuntos.
  Sea $i \in X$. Entonces existe $ s \in \{ 1, \ldots, l\}$  tal que $i \in
  O_s$. Como los $\tau_i$ son disjuntos a pares, podemos suponer que $s=1$, así:
  \[
    \tau_1,\ldots, \tau_l (i) ) = \tau_1(i) = \sigma(i)
  \]
  Así $\sigma = \tau_1, \ldots, \tau_l$.
  \paragraph{Unicidad} Suponga que existen .
\end{proof}
\begin{theorem}
 Sean $\sigma$, $\pi \in S_n$ $r-$ciclos. $\sigma$ y $\pi$ tienen la misma estructura
 cíclica si y sólo si son conjugados el uno del otro. 
\end{theorem}
\begin{proof}
 Bosquejo:

 Tomemos las factorizaciones en $r-$ciclos de cada uno. 

Veamos que los conjugados de los factores son disjuntos.

Entonces cada factor conjugado es un $r-$ciclo igual que el factor

Así $\pi$ y $\sigma$ tienen la misma estructura cíclica

Para el recíproco suponemos que ambos tienen la misma estructura cíclica.

Como cada factor $\pi$ tiene su equivalente en orden en $\sigma$ construimos a
$\tau$ como $\tau(j_{i,s}) = k_{i,s}$
\end{proof}

Sea $\sigma \in S_n$. Sipongamos que en la descomposición cíclica de $\sigma$
hay 
\begin{align*}
  \alpha_1 &\quad 1-\mbox{ciclos} \\ 
  \alpha_2 &\quad 2-\mbox{ciclos} \\ 
  \vdots &\quad \\
  \alpha_n &\quad n-\mbox{ciclos}  
\end{align*}
Entonces
\[
  n = \sum_{k=1}^n k\alpha_k
\]
De forma que tenemos una partición de $n$.
Los elementos de la clase de conjugación de $\sigma$ son los elementos que
tienen la misma estructura cíclica que $\sigma$. 

Sea $A = \{ (\alpha_1, \ldots, \alpha_n) \, | \, \alpha_i \geq 0 \quad, i = 1,
\ldots, n, \quad = 1, \quad n = \sum_{k=1}^n k \alpha_k \, \}$

Sea $B = \{ (M_1, \ldots, M_n) \, | \, M_1 \geq \ldots \geq M_n \geq 0$ y
$\sum_{i=1}^n M_i = n \, \}$

Veamos que $|A| = |B|$, dando a
\begin{align*}
  f:A &\to B \\ 
  (\alpha_1, \ldots, \alpha_n) &\mapsto (M_1, \ldots, M_n) \mbox{ dada por } M_k = \alpha_k +%
  \ldots \alpha_n
\end{align*}

Al ser $f$ es biyectiva, $|A| = |B|$.

Sea $\sigma \in S_n$. Supongamos que $\sigma$ es un $r-$ciclo.
Sea $C$ la clase de conjugación de $\sigma$, entonces $|C| = [S_n :
N_{S_n}(\sigma)] = \frac{n!}{r(n-r)!}$. Puesto que si $\beta \in N_{S_n}(\sigma)$
entonces $(\beta(i_1), \ldots, \beta(i_r)) = (i_1, \ldots, i_r)$.

En general se puede probar que si $\alpha \in S_n$ que en su estructura cíclica
hay
\begin{align*}
  \alpha_1 &\quad 1-\mbox{ciclos} \\ 
  \alpha_2 &\quad 2-\mbox{ciclos} \\ 
  \vdots &\quad \\
  \alpha_n &\quad n-\mbox{ciclos}  
\end{align*}
Se tiene que 
\[
  \mathcal{C}(\sigma) = \frac{n!}{1^{\alpha_1}\alpha_1!\ldots%
n^{\alpha_n}\alpha_n!} 
\]
La cual se conoce como fórmula de Cauchy.
\begin{proposition}
 Toda permutación es producto de transposiciones. 

\end{proposition}

\begin{corollary}
 Las transposiciones generan a $S_n$. 

\end{corollary}
\begin{corollary}
  Las transposiciones de la forma $(1,i)$ generan a $S_n$. 

\end{corollary}
\begin{corollary}
  Las transposiciones de la forma $(i,i+1)$ generan a $S_n$. 

\end{corollary}

\begin{definition}
 Sea $\sigma \in S_n$. Se define el signo de $\sigma$ como:
 \[
   \sgn (\sigma) = \prod_{1\leq i< j \leq n} \frac{\sigma(j) - \sigma(i)}{j-i}
 \]

\end{definition}
\begin{proposition}
  Si $\sigma$ es una transposición, entonces $\sgn (\sigma) =- 1$ 

\end{proposition}
\begin{proof}
  Sea $\sigma = (i,j)$. Supongamos que $i<j$, entonces: 

  \begin{align*}
    \sgn \sigma &= \prod_{1 \leq r < s \leq n} \frac{\sigma(s) - \sigma(r)}{s-r} \\   
    %
                &= \prod_{\substack{1 \leq r < s \leq n \\ r,s \notin \{i,j\}}}%
                \frac{\sigma(s)- \sigma(r)}{s-r}%
                \prod_{\substack{1 \leq r < s \leq n \\ r \in \{i,j\}}} \frac{\sigma(s) - \sigma(r)}{s-r}\\   
                  %
                &= \prod_{\substack{1 \leq r < s \leq n \\ r \in \{i,j\}%
                \lor s \in \{i, j \}}}%
                   \frac{\sigma(s)-\sigma(r)}{s-r}\\
                   %
                &= \frac{i +1-j}{i+1 - i} \cdots \frac{j-1-j}{j-1-i}%
                \frac{i-j}{j-i}\frac{j+1-j}{j+1-i} \cdots\frac{%
                n-j}{n-i}\\
                &\quad \frac{j+1-i}{j+1-j} \cdots \frac{n-i}{n-j} \\
                &\quad \frac{j-(i-1)}{i-(i-1)} \cdots \frac{j-1}{i-1} \\
                &\quad \frac{i-(j-1)}{j-(j-1)} \cdots \frac{i-(i+1)}{j-(i+1)}% 
                   \frac{i-(i-1)}{j-(i-1)} \cdots \frac{i-1}{j-1} = -1 \\
  \end{align*}
\end{proof}
  \begin{proposition}
    Si $\sigma, \pi \in S_n$, entonces $\sgn (\sigma\pi) = \sgn (\sigma)
    \sgn(\pi)$
  \end{proposition}
  \begin{proof}
   \begin{align*}
     \sgn ( \sigma \pi) &= \prod_{1 \leq i < j \leq n} \frac{\sigma\pi(j) -%
       \sigma\pi(i)}{j-i} \prod_{1 \leq i < j \leq n}%
       \frac{\pi(j) - \pi(i)}{\pi(j)-\pi(i)} \\
        &= 
   \end{align*} 
  \end{proof}
\begin{definition}
  Sea $n \in \mathbb{N}$. Definimos 
  \[
    A_n = \{\sigma \in S_n \, |\, \sigma \mbox{ es par } \}
  \]
  Denominado el grupo alternante.

\end{definition}
\begin{example}
  
  \begin{align*}
    A_1 &= \{ e \} \\
    A_3 &= \{e, \sigma, \sigma^2\}
  \end{align*}
\end{example}
\begin{propostion}
 $A_n \triangleleft S_n $

\end{propostion}
\begin{proof}
Tenemos que 
\begin{align*}
  \sgn:  S_n &\to \{1,-1\} \\
  \sigma &\mapsto \sgn(\sigma)
\end{align*}
Así $\sgn$ es un homomorfismo de $S_n$ en $\{1,-1\}$. Veamos que $\sigma \in
\ker \sgn$ si y solamente si $\sgn (\sigma) = 1$. Así $A_n = \ker \sgn$
$\therefore$ $\A_n \triangleleft S_n$.

\end{proof}
\begin{remark}
 Si $\sigma \in S_n$ entonces $\sigma^2 \in A_n$. 

\end{remark}

\begin{proposition}
 $A_n = <\sigma^2 \, | \, \sigma \in S_n \, >$.

\end{proposition}
\begin{proof}
  Sea $B = <\sigma^2 \, | \, \sigma \in S_n \, >$. Mostremos que $A_n \subset
  B$.

  Sea $\pi \in A_n$ entonces $\pi = \pi_1, \ldots \pi_l$, donde cada $\pi_i$ es
  una transposición. Como $\pi \in A_n$ entonces $l$ es un número par.
  Mostremos que el producto de cualquier par de transposiciones está en $B$.
  Sean $i,j,k,s \in \{1, \ldots, n\}$, tales que $ i \neq j$ y $k \neq s$.

  Si son todos distintos, entonces:
  \[
    (i,j)(k,s) = (i,k,j,s)^2
  \]
  Si $i = k$ y $j \neq s$:
  \[
    (i,j)(k,s) = (i,j,s)^2
  \]
  Si $i = k$ y $j = s$:
  \[
    (i,j)(k,s) = (i,j)^2
  \]
  Mostrando así que cualquier producto de transposiciones es un cuadrado. Con lo
  cual $\pi \in B$. 
  
\end{proof}
\begin{proposition}
 Para $n \geq 3$, $A_n$ está generado por los 3-ciclos. 

\end{proposition}
\begin{proof}
Sea $B = <\sigma \in S_n \, | \, \sigma \mbox{ es un 3-ciclo } \}$. Si $\beta
\in B$, se tiene que $\beta = \sigma_1^{\alpha_1},\ldots, \sigma_r^{\alpha_r}$.
tal que cada $\sigma_i$ es un 3-ciclo. Así $\sgn (\sigma) = 1$. Por lo cual $B
\in A_n$. Sea $\pi \in A_n$, así $\pi = \pi_1, \ldots, \pi_l$ donde cada $\pi_i$
es transposición. 
Veamos que cada par de transposiciones se puede escribir como un producto de
3-ciclos.
Sean $i,j,k,s \in \{1, \ldots, n\}$ con $i neq j$ y $k \neq s$. 
  Si son todos distintos, entonces:
  \[
    (i,j)(k,s) = (i,k,j)(k,s,i)
  \]
  Si $i = k$ y $j \neq s$:
  \[
    (i,j)(k,s) = (i,j,s)^2
  \]
  Si $i = k$ y $j = s$. Sea $p \neq i,j$:
  \[
    (i,j)(k,s) = (i,j)^2 = (i,j,p)^3
  \]
  Así $A_n = B$.

\end{proof}
\begin{corollary}
Si $n\geq 3$ entonces $S_n$ es no simple.  

\end{corollary}

\begin{corollary}
  Sean $a,b \in \{1, \ldots, n\}, a \neq b$, entonces $A_n = < (a,b,i) \, \i \in
\{1,\ldots, n \} \setminus \{a,b\}\, \}$.

\end{corollary}

\begin{proposition}
  Sea $n \geq 3$. Si $N \triangleleft A_n$ y $N$ contiene a un 3-ciclo, entonces
  $A_n =N$.

\end{proposition}
\begin{remark}
 $A_1$, $A_2$ y $A_3$ son simples.
\end{remark}
\begin{remark}
 $A_4$ no es simple. 
\end{remark}
\begin{proposition}
 $A_5$ es simple. 
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sea $N \triangleleft A_5$, con $N \neq \{e\}$. 
  Tenemos que $N = \bigcupdot \mathcal{C}$.
  Con $\mathcal{C}$ alguna clase de conjugación. Veamos que en $A_5$ hay
  \[
    \begin{array}{c|c}
      \mathcal{C} & |\mathcal{C} \\ \midrule
      (\cdot) & 1 \\
      (,,) & 20 \\
      (,)(,) & 15 \\
      (,,,,) & 24
    \end{array}
  \]
 Así 
 \[
   |N| = 1+20x +15y + 24z
 \]
 Evaluando todas las combinaciones se tiene que $|N|=1$ o $|N|=|A_5|$
\end{proof}
\begin{theorem}
 $A_n$ es simple $\Leftrightarrow n \neq 4$. 
\end{theorem}
\begin{proof}
 Supongamos que $n \geq 6$ y probemos que $A_n$ es simple. 
 Sea $N \triangleleft A_n$, con $N \neq \{e\}$.
 Entonces existe $sigma \in N$, con $\sigma \neq e$. Expresemos a $\sigma =
 \sigma_1\ldots\sigma_l$. Donde los $\sigma_i$ son ciclos disjuntos y además,
 $o(\sigma_1) \geq o(\sigma_2)\geq, \ldots, \geq o(\sigma_l) \geq 2$.
 \begin{enumerate}
   \item Si $o(\sigma_1) \geq 4$, entonces $\sigma_1 = (i_1, \ldots, i_r)$, sea
     $\sigma = (i_1, i_2,i_3)$. Sea $\tau = \sigma_2 \ldots \sigma_l$.
     Entonces $\sigma^{-1}(\delta\sigma\sigma^{-1}) \in N$ y
     $\sigma^{-1}(\delta\sigma\delta^{-1})$
     \begin{align*}
       &= (\sigma_1\tau^{-1}(\delta\sigma_1\tau\delta^{-1} \\
       &= \tau^{-1}\sigma_1^{-1}\delta\sigma_1\tau\delta^{-1} =%
       \delta_1^{-1}\delta\sigma_1\delta^{-1} \\
       &= (i_r, \ldots, i_1)(\sigma(i_1),\ldots,\sigma(i_r)) \\
       &= (i_1, i_3,i_r) \in N
     \end{align*}
     Lo cual implica que $N = A_n$.
   \item Si $o(\sigma_1) =o(\sigma_2) = 3$, entonces $\sigma_1 = (i_1,i_2,i_3),
     \sigma_2 = (i_1,i_2,i_3)$. Sea $\tau = \sigma_3 \ldots \sigma_l$, $\delta =
     (i_1, i_2, i_4)$. Luego $\sigma^{-1}(\delta\sigma\delta^{-1})\in N$ y
     \begin{align*}
       \sigma^{-1}\delta\sigma^{-1} &=%
       (\sigma_1\sigma_2\tau)^{-1}(\delta\sigma_1\sigma_2\tau\delta^{-1}) \\
                      &=\tau^{-1}\sigma_2^{-1}\sigma_1^{-1}%
                      \delta\sigma_1\sigma_2\tau\sigma^{-1} \\
                      &= (i_6,i_5,i_4)(i_3,i_2,i_1)%
                      (i_2,i_4,i_3)(i_1,i_5,i_6) \\
                      &= (i_1,i_4,i_2,i_6,i_3) \in N
     \end{align*}
     Por el caso i, $N = A_n$.
   \item Si $o(\sigma_1) = 3, o(\sigma_2) = 2$, entonces $\sigma_1 =
     (i_1,i_2,i_3)$ y $\sigma_2 = (i_4, i_5)$, $\tau = \sigma_3 \ldots\sigma_l$.
     Luego $\sigma^2 = (\sigma_1\sigma_2\tau)^2 = \sigma_1^2$, el cual es un
     3-ciclo.
   \item Si $o(\sigma_1) = o(\sigma_2) =2$.
 \end{enumerate}
\end{proof}

